# Название: Цифровые измерительные приборы

## Цель

Цель  лабораторной  работы знакомство с  назначением  и  устройством  на  функциональном уровне ряда цифровых измерительных приборов.

## Краткие сведения из теории

Цифровыми измерительными приборами называют приборы, отображающие результат измерения в цифровом виде, а также приборы, использующие цифровые способы сбора или  обработки  данных.  Среди  таких  приборов  на  сегодня  наиболее  распространены комбинированные цифровые приборы для измерения напряжения, сопротивления, тока и ряда др. электрических параметров элементов и сигналов т.н. цифровые мультиметры. Кроме них широко распространены цифровые частотомеры –измерители периода, а также цифровые осциллографы.

## Контрольные вопросы

1. Какие приборы называют цифровыми.

    Цифровыми измерительными приборами называют приборы, отображающие результат измерения в цифровом виде, а также приборы, использующие цифровые способы сбора или  обработки  данных.

2. В чем заключается принцип работы цифрового частотомера.

    Принцип  действия  цифровых  приборов  для  измерения  частоты,  называемых  также электронно-счетными частотомерами, основан на подсчете числа входных импульсов за фиксированный счетный интервал времени.

3. В чем заключается принцип работы цифрового измерителя периода.

    Принцип действия цифрового измерителя периода заключается в преобразовании периода входного сигнала в однополярный интервал времени, равный этому периоду и подсчете  числа  импульсов mс  постоянным  периодом,  попадающих  в  этот  интервал.

4. В чем заключается принцип работы цифрового вольтметра.

    Работа цифрового прибора для измерения напряжения или цифрового вольтметра, кроме непосредственного преобразования напряжения в двоичный код с помощью специального АЦП, может быть также основана на преобразовании измеряемого напряжения в интервал времени, пропорциональный этому напряжению с последующим измерением этого интервала (метод сравнения с пилообразным напряжением и т.д.).

5. Как  работает  преобразователь  измеряемого  напряжения  в  интервал  времени в цифровом вольтметре с время–импульсным преобразованием.

    Такой прибор содержит в общем виде: входное устройство, два сравнивающих устройства, генератор пилообразного напряжения, временной  селектор,  кварцевый  генератор  счетных  импульсов,  устройство  управления, счетчик импульсов и цифровое отсчетное устройство (ЦОУ).

    Входное устройство обеспечивает необходимый входной импеданс прибора. Устройство управления формирует сигнал разрешения, в течение которого генератор пилы формирует растущее пилообразное напряжение, которое, в свою очередь, сравнивается компараторами с входным напряжением, и с нулем. Таким образом фиксируются точки составляющие интервал $`\Delta T`$, прямо пропорциональный $`U_{вх}`$. Измеряя количество счетных импульсов, пропущенных временным селектором на вход счетчика можно связать их число m с входным напряжением $`U_{вх} = \frac{\alpha m}{f_{СЧ}}`$. После окончания сигнала во время резкого спада пилообразного напряжения формируется паразитный импульс.

6. Как работает цифровой мультиметр.

    Основу цифровых мультиметров составляют преобразователи измеряемой величины в напряжение, которое затем поступает на преобразователь напряжение–цифровой код, также называемый аналого–цифровым преобразователем (АЦП)

7. Какую роль играет АЦП в цифровых приборах.

    аналого–цифровой преобразователль (АЦП) -- преобразовывает напряжение в цифровой код.

8. Как работает цифровой осциллограф.

    В основе работы цифровогоосциллографа лежит использование дискретного представления сигнала (в виде точек –вершин решетчатой функции) при выполнении условий теоремы Котельникова, которая гласит, что сигнал может быть восстановлен из дискретного, если частота дискретизации была больше чем в два раза верхней граничной частоты спектра\* этого сигнала. Дискретизированный сигнал, приближенный до ближайшего уровня квантования АЦП, в виде бинарного цифрового потока и представляет собой цифровой образ исследуемого сигнала. 


